[{"index":0,"No_Articulo":"ART\u00cdCULO 1.","Contenido_Articulo":"ART\u00cdCULO 1. Audiencias p\u00fablicas. Para evitar el contacto entre las personas y propiciar el distanciamiento individual, durante la vigencia de la Emergencia Sanitaria declarada por el Ministerio de Salud y Protecci\u00f3n Social, con ocasi\u00f3n de la pandemia derivada del Coronavirus COVID19, las audiencias p\u00fablicas que deban realizarse en los procedimientos de selecci\u00f3n podr\u00e1n desarrollarse a trav\u00e9s de medios electr\u00f3nicos, garantizando el acceso a los proponentes, entes de control, y a cualquier ciudadano interesado en participar. La entidad estatal deber\u00e1 indicar y garantizar los medios electr\u00f3nicos y de comunicaci\u00f3n que ser\u00e1n utilizados, as\u00ed como los mecanismos que emplear\u00e1 para el registro de toda la informaci\u00f3n generada, conforme al cronograma establecido en el procedimiento. En todo caso, debe garantizarse el procedimiento de intervenci\u00f3n de los interesados, y se levantar\u00e1 un acta con lo acontecido en la audiencia. Para la adquisici\u00f3n de bienes y servicios de caracter\u00edsticas t\u00e9cnicas uniformes, mediante el procedimiento de selecci\u00f3n abreviada por subasta inversa, el evento se podr\u00e1 adelantar por medios electr\u00f3nicos. En virtud de lo anterior, la Agencia Nacional de Contrataci\u00f3n P\u00fablica  Colombia Compra Eficiente pondr\u00e1 a disposici\u00f3n de las Entidades Estatales una aplicaci\u00f3n para adelantar las subastas electr\u00f3nicas en el Sistema Electr\u00f3nico de Contrataci\u00f3n P\u00fablica  SECOP II. En ausencia de la aplicaci\u00f3n, las entidades estatales podr\u00e1n adquirir de manera directa la plataforma electr\u00f3nica dispuesta en el mercado para dichos efectos. Decreto 537 de 2020 5 EVA  Gestor Normativo Departamento Administrativo de la Funci\u00f3n P\u00fablica PAR\u00c1GRAFO 1. En los procesos de selecci\u00f3n que se encuentren en tr\u00e1mite, no es necesario modificar el pliego de condiciones para este fin. Sin embargo, m\u00ednimo dos d\u00edas h\u00e1biles antes de la realizaci\u00f3n, la entidad deber\u00e1 informar la metodolog\u00eda y condiciones para el desarrollo de las audiencias. ","Norma":"Decreto_537_de_2020"},{"index":1,"No_Articulo":"ART\u00cdCULO 10.","Contenido_Articulo":"ART\u00cdCULO 10. Adici\u00f3nese un par\u00e1grafo al art\u00edculo 2 del Decreto Ley 20 de 1992, as\u00ed: PAR\u00c1GRAFO. Contratos del Fondo Rotatorio del Ministerio de Relaciones Exteriores. Durante la vigencia de la Emergencia Sanitaria declarada por el Ministerio de Salud y Protecci\u00f3n Social, con ocasi\u00f3n de la pandemia derivada del Coronavirus COVID19, autor\u00edcese al Fondo Rotatorio del Ministerio de Relaciones Exteriores, para celebrar convenios interadministrativos internos y contratos que tengan como prop\u00f3sito adquirir de las entidades p\u00fablicas extranjeras, empresas privadas extranjeras o de otras organizaciones o personas extranjeras, bienes y servicios necesarios para mitigar la pandemia y sus efectos, sin aplicar la Ley 80 de 1993. Para materializar este art\u00edculo, el funcionario competente deber\u00e1 justificar previamente la conexidad entre los bienes adquiridos y la mitigaci\u00f3n de la pandemia derivada del Coronavirus COVID19. ART\u00cdCULO 11. Vigencia. Este decreto rige a partir del 16 de abril de 2020 y estar\u00e1 vigente mientras se mantenga la Emergencia Sanitaria declarada por el Ministerio de Salud y Protecci\u00f3n Social, con ocasi\u00f3n de la pandemia derivada del Coronavirus COVID19. Decreto 537 de 2020 7 EVA  Gestor Normativo Departamento Administrativo de la Funci\u00f3n P\u00fablica PUBL\u00cdQUESE Y C\u00daMPLASE Dado en Bogot\u00e1 D.C., a los 12 d\u00edas del mes de abril de 2020 EL PRESIDENTE DE LA REP\u00daBLICA (FDO.) IVAN DUQUE MARQUEZ LA MINISTRA DEL INTERIOR, ALICIA VICTORIA ARANGO OLMOS LA MINISTRA DE RELACIONES EXTERIORES CLAUDIA BLUM DE BARBERI EL MINISTRO DE HACIENDA Y CR\u00c9DITO P\u00daBLICO, ALBERTO CARRASQUILLA BARRERA LA MINISTRA DE JUSTICIA Y DEL DERECHO MARGARITA LEONOR CABELLO BLANCO EL MINISTRO DE DEFENSA NACIONAL, CARLOS HOLMES TRUJILLO GARCIA EL MINISTRO DE AGRICULTURA Y DESARROLLO RURAL, RODOLFO ENRIQUE ZEA NAVARRO EL MINISTRO DE SALUD Y PROTECCI\u00d3N SOCIAL, FERNANDO RUIZ G\u00d3MEZ EL MINISTRO DE TRABAJO, \u00c1NGEL CUSTODIO CABRERA B\u00c1EZ Decreto 537 de 2020 8 EVA  Gestor Normativo Departamento Administrativo de la Funci\u00f3n P\u00fablica LA MINISTRA DE MINAS Y ENERG\u00cdA, MAR\u00cdA FERNANDA SU\u00c1REZ LONDO\u00d1O EL MINISTRO DE COMERCIO, INDUSTRIA Y TURISMO, JOS\u00c9 MANUEL RESTREPO ABONDANO LA MINISTRA DE EDUCACI\u00d3N NACIONAL, MAR\u00cdA VICTORIA ANGULO GONZALEZ EL MINISTRO DE AMBIENTE Y DESARROLLO SOSTENIBLE, RICARDO JOS\u00c9 LOZANO PIC\u00d3N EL MINISTRO DE VIVIENDA, CIUDAD Y TERRITORIO, JONATHAN MALAGON GONZALEZ LA MINISTRA DE TECNOLOGIAS DE LA INFORMACI\u00d3N Y LAS COMUNICACIONES, SYLVIA CRISTINA CONSTA\u00cdN RENGIFO LA MINISTRA DE TRANSPORTE, ANGELA MARIA OROZCO GOMEZ LA MINISTRA DE CULTURA, CARMEN INES VASQUEZ CAMACHO LA MINISTRA DE CIENCIA, TECNOLOGIA E INNOVACI\u00d3N, MABEL GISELA TORRES TORRES EL MINISTRO DEL DEPORTE, ERNESTO LUCENA BARRERO Decreto 537 de 2020 9 EVA  Gestor Normativo Departamento Administrativo de la Funci\u00f3n P\u00fablica Fecha y hora de creaci\u00f3n: 20220303 19:29:28 Decreto 537 de 2020 10 EVA  Gestor Normativo ","Norma":"Decreto_537_de_2020"},{"index":2,"No_Articulo":"ART\u00cdCULO 2.","Contenido_Articulo":"ART\u00cdCULO 2. Adici\u00f3nese los siguientes incisos al art\u00edculo 86 de la Ley 1474 de 2011, as\u00ed: Procedimientos sancionatorios. Durante la vigencia de la Emergencia Sanitaria declarada por el Ministerio de Salud y Protecci\u00f3n Social, con ocasi\u00f3n de la pandemia derivada del Coronavirus COVID19, las audiencias programadas de conformidad con el procedimiento establecido en el presente art\u00edculo, se podr\u00e1n realizar a trav\u00e9s de medros electr\u00f3nicos, los cuales deber\u00e1n garantizar el acceso de los contratistas y de quienes hayan expedido la garant\u00eda. La entidad estatal debe elegir y garantizar los medios electr\u00f3nicos y de comunicaci\u00f3n que utilizar\u00e1, as\u00ed como los mecanismos para el registro de la informaci\u00f3n generada. Sin perjuicio de lo anterior, el ordenador del gasto o funcionario competente podr\u00e1 decretar la suspensi\u00f3n de t\u00e9rminos, inclusive los iniciados con anterioridad a la vigencia de este Decreto. ART\u00cdCULO 3. Suspensi\u00f3n de los procedimientos de selecci\u00f3n de contratistas y revocatoria de los actos de apertura. Durante la vigencia de la Emergencia Sanitaria declarada por el Ministerio de Salud y Protecci\u00f3n Social, con ocasi\u00f3n de la pandemia derivada del Coronavirus COVID19, las entidades p\u00fablicas podr\u00e1n como consecuencia de la Emergencia Sanitaria suspender los procedimientos de selecci\u00f3n. Contra este acto administrativo no proceden recursos. En caso de requerirse recursos para atender las situaciones relacionadas con la pandemia derivada del Coronavirus COVID19, las entidades p\u00fablicas podr\u00e1n revocar, de manera motivada, los actos administrativos de apertura, siempre y cuando no se haya superado la fecha para la presentaci\u00f3n de ofertas. Contra este acto administrativo no proceden recursos. ","Norma":"Decreto_537_de_2020"},{"index":3,"No_Articulo":"ART\u00cdCULO 4.","Contenido_Articulo":"ART\u00cdCULO 4. Utilizaci\u00f3n de los Instrumentos de agregaci\u00f3n de demanda. Durante la vigencia de la Emergencia Sanitaria declarada por el Ministerio de Salud y Protecci\u00f3n Social, con ocasi\u00f3n de la pandemia derivada del Coronavirus COVID19, las entidades territoriales preferir\u00e1n, para la adquisici\u00f3n de bienes y servicios de caracter\u00edsticas t\u00e9cnicas uniformes, la compra por cat\u00e1logo derivado de los Acuerdos Marco de Precios vigentes y dispuestos en la Tienda Virtual del Estado Colombiano de la Agencia Nacional de Contrataci\u00f3n P\u00fablica  Colombia Compra Eficiente. ","Norma":"Decreto_537_de_2020"},{"index":4,"No_Articulo":"ART\u00cdCULO 5.","Contenido_Articulo":"ART\u00cdCULO 5. Adici\u00f3nese los siguientes incisos al par\u00e1grafo 5 del art\u00edculo 2 de la Ley 1150 de 2007, as\u00ed: Mecanismos de agregaci\u00f3n de demanda de excepci\u00f3n. Durante la vigencia de la Emergencia Sanitaria declarada por el Ministerio de Salud y Protecci\u00f3n Social, con ocasi\u00f3n de la pandemia derivada del Coronavirus COVID19, la Agencia Nacional de Contrataci\u00f3n P\u00fablica  Colombia Compra Eficiente, dise\u00f1ar\u00e1 y organizar\u00e1 el proceso de contrataci\u00f3n para los acuerdos marco de precios por contrataci\u00f3n directa, durante el t\u00e9rmino de vigencia de la Emergencia Sanitaria declarada por el Ministerio de Salud y Protecci\u00f3n Social, con ocasi\u00f3n de la pandemia derivada del Coronavirus COVID19, con el fin de facilitar el abastecimiento de bienes y servicios relacionados directamente con la misma. En los acuerdos marco de precios vigentes directamente relacionados con la pandemia derivada del Coronavirus COVID19, la Agencia Nacional de Contrataci\u00f3n P\u00fablica  Colombia Compra Eficiente, podr\u00e1 configurar cat\u00e1logos de emergencia, conformados por proveedores preexistentes en esos Instrumentos de Agregaci\u00f3n de Demanda, as\u00ed como por nuevos proveedores, previa verificaci\u00f3n de los requisitos habilitantes y de calificaci\u00f3n del proceso de selecci\u00f3n. Estos cat\u00e1logos de emergencia estar\u00e1n vigentes hasta el d\u00eda en que culmine el estado de emergencia sanitaria. En las \u00f3rdenes de compra que se suscriban en estos instrumentos de agregaci\u00f3n de demanda se entender\u00e1 incorporadas las cl\u00e1usulas excepcionales. Decreto 537 de 2020 6 EVA  Gestor Normativo Departamento Administrativo de la Funci\u00f3n P\u00fablica ART\u00cdCULO 6. Adici\u00f3nese un inciso al par\u00e1grafo 1 del art\u00edculo 94 de la Ley 1474 de 2011, as\u00ed: Adquisici\u00f3n en grandes superficies. Durante la vigencia de la Emergencia Sanitaria declarada por el Ministerio de Salud y Protecci\u00f3n Social, con ocasi\u00f3n de la pandemia derivada del Coronavirus COVID19, cuando se trate de la adquisici\u00f3n de bienes relacionados con la emergencia, las entidades p\u00fablicas podr\u00e1n adquirirlos mediante el instrumento de agregaci\u00f3n de demanda de grandes superficies, en cuyo caso el valor de la transacci\u00f3n podr\u00e1 ser hasta por el monto m\u00e1ximo de la menor cuant\u00eda de la respectiva Entidad Estatal. ","Norma":"Decreto_537_de_2020"},{"index":5,"No_Articulo":"ART\u00cdCULO 7.","Contenido_Articulo":"ART\u00cdCULO 7. Contrataci\u00f3n de urgencia. Con ocasi\u00f3n de la declaratoria de estado de Emergencia Sanitaria declarada por el Ministerio de Salud y de Protecci\u00f3n Social y en los t\u00e9rminos del art\u00edculo 42 de la Ley 80 de 1993, se entiende comprobado el hecho que da lugar a declarar la urgencia manifiesta por parte de las entidades estatales, para la contrataci\u00f3n directa del suministro de bienes, la prestaci\u00f3n de servicios o la ejecuci\u00f3n de obras en el inmediato futuro, con el objetivo de prevenir, contener y mitigar los efectos de la Pandemia del coronavirus COVID19, as\u00ed como para realizar las labores necesarias para optimizar el flujo de los recursos al interior del sistema de salud . Las actuaciones contractuales adelantadas con fundamento en la urgencia manifiesta se regir\u00e1n por la normatividad vigente. Las entidades excluidas de la Ley 80 de 1993 podr\u00e1n contratar de manera directa los bienes y servicios enunciados en el inciso anterior. ","Norma":"Decreto_537_de_2020"},{"index":6,"No_Articulo":"ART\u00cdCULO 8.","Contenido_Articulo":"ART\u00cdCULO 8. Adici\u00f3nese los siguientes incisos al par\u00e1grafo del art\u00edculo 40 de la Ley 80 de 1993, as\u00ed: Adici\u00f3n y modificaci\u00f3n de contratos estatales. Durante la vigencia de la Emergencia Sanitaria declarada por el Ministerio de Salud y Protecci\u00f3n Social, con ocasi\u00f3n de la pandemia derivada del Coronavirus COVID19, todos los contratos celebrados por las entidades estatales que se relacionen con bienes, obras o servicios que permitan una mejor gesti\u00f3n y mitigaci\u00f3n de la situaci\u00f3n de emergencia con ocasi\u00f3n de la pandemia derivada del Coronavirus COVID19, podr\u00e1n adicionarse sin limitaci\u00f3n al valor. Para este prop\u00f3sito, la entidad estatal deber\u00e1 justificar previamente la necesidad y la forma como dichos bienes y servicios contribuir\u00e1n a gestionar o mitigar la situaci\u00f3n de emergencia. Igualmente, esta disposici\u00f3n se aplicar\u00e1 a los contratos que se celebren durante la vigencia de la Emergencia Sanitaria declarada por el Ministerio de Salud y Protecci\u00f3n Social, con ocasi\u00f3n de la pandemia derivada del Coronavirus COVID19, y durante el t\u00e9rmino que dicho estado est\u00e9 vigente. ART\u00cdCULO 9. Procedimiento para el pago de contratistas del Estado. Durante la vigencia de la Emergencia Sanitaria declarada por el Ministerio de Salud y Protecci\u00f3n Social, con ocasi\u00f3n de la pandemia derivada del Coronavirus COVID19, las entidades estatales deber\u00e1n implementar para la recepci\u00f3n, tr\u00e1mite y pago de facturas y cuentas de cobro de sus contratistas, mecanismos electr\u00f3nicos, sin perjuicio de lo establecido en el art\u00edculo 616.1 del Estatuto Tributario. ","Norma":"Decreto_537_de_2020"},{"index":7,"No_Articulo":"Introduccion","Contenido_Articulo":"Departamento Administrativo de la Funci\u00f3n P\u00fablica Decreto 537 de 2020 Los datos publicados tienen prop\u00f3sitos exclusivamente informativos. El Departamento Administrativo de la Funci\u00f3n P\u00fablica no se hace responsable de la vigencia de la presente norma. Nos encontramos en un proceso permanente de actualizaci\u00f3n de los contenidos. DECRETO 537 DE 2020 (Abril 12) \"Por el cual se adoptan medidas en materia de contrataci\u00f3n estatal, en el marco del Estado de Emergencia Econ\u00f3mica, Social y Ecol\u00f3gica\" EL PRESIDENTE DE LA REP\u00daBLICA DE COLOMBIA en ejercicio de las facultades que le confiere el art\u00edculo 215 de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica, en concordancia con la Ley 137 de 1994, y el Decreto 417 del 17 de marzo de 2020, \"Por el cual se declara un Estado de Emergencia Econ\u00f3mica, Social y Ecol\u00f3gica en todo el territorio nacional\", y CONSIDERANDO Que en los t\u00e9rminos del art\u00edculo 215 de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica, el presidente de la Rep\u00fablica, con la firma de todos los ministros, en caso de que sobrevengan hechos distintos de los previstos en los art\u00edculos 212 y 213 de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica, que perturben o amenacen perturbar en forma grave e inminente el orden econ\u00f3mico, social y ecol\u00f3gico del pa\u00eds, o que constituyan grave calamidad p\u00fablica, podr\u00e1 declarar el Estado de Emergencia Econ\u00f3mica, Social y Ecol\u00f3gica. Que seg\u00fan la misma norma constitucional, una vez declarado el Estado de Emergencia Econ\u00f3mica, Social y Ecol\u00f3gica, el Presidente, con la firma de todos los ministros, podr\u00e1 dictar decretos con fuerza de ley destinados exclusivamente a conjurar la crisis y a impedir la extensi\u00f3n de sus efectos. Que estos decretos deber\u00e1n referirse a materias que tengan relaci\u00f3n directa y espec\u00edfica con el Estado de Emergencia Econ\u00f3mica, Social y Ecol\u00f3gica, y podr\u00e1n, en forma transitoria establecer nuevos tributos o modificar los existentes. Que mediante el Decreto 417 del 17 de maro de 2020 se declar\u00f3 el Estado de Emergencia Econ\u00f3mica, Social y Ecol\u00f3gica en todo el territorio nacional por el t\u00e9rmino de treinta (30) d\u00edas, con el fin de conjurar la grave calamidad p\u00fablica que afecta al pa\u00eds por causa del nuevo Coronavirus COVID19. Que dentro de las razones generales tenidas en cuenta para la adopci\u00f3n de dicha medida se incluyeron las siguientes: Que el 30 de enero de 2020 la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud identific\u00f3 el nuevo Coronavirus COVID19 y declar\u00f3 este brote como emergencia de salud p\u00fablica de importancia internacional. Que el 6 de marzo de 2020 el Ministerio de Salud y de la Protecci\u00f3n Social dio a conocer el primer caso de brote de enfermedad por Decreto 537 de 2020 1 EVA  Gestor Normativo Coronavirus COVID19 en el territorio nacional. Departamento Administrativo de la Funci\u00f3n P\u00fablica Que el 9 de marzo de 2020 la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud solicit\u00f3 a los pa\u00edses la adopci\u00f3n de medidas prematuras con el objetivo de detener la transmisi\u00f3n y prevenir la propagaci\u00f3n del virus. Que el 11 de marzo de 2020 la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud  OMS declar\u00f3 el actuar brote de enfermedad por Coronavirus COVID19 como una pandemia, esencialmente por la velocidad de su propagaci\u00f3n y la escala de trasmisi\u00f3n, toda vez que el 11 de marzo de 2020 a la OMS se hab\u00edan notificado cerca de 125.000 casos de contagio en 118 pa\u00edses y que a lo largo de esas \u00faltimas dos semanas el n\u00famero de casos notificados fuera de la Rep\u00fablica Popular China se hab\u00eda multiplicado en 13 veces, mientras que el n\u00famero de pa\u00edses afectados se hab\u00eda triplicado, por lo que inst\u00f3 a los pa\u00edses a tomar acciones urgentes. Que seg\u00fan la OMS la pandemia del Coronavirus COVID19 es una emergencia sanitaria y social mundial, que requiere una acci\u00f3n efectiva e inmediata de los gobiernos, las personas y las empresas. Que mediante la Resoluci\u00f3n 0000380 del 10 de marzo de 2020, el Ministerio de Salud y Protecci\u00f3n Social adopt\u00f3, entre otras, medidas preventivas sanitarias de aislamiento y cuarentena de las personas que, a partir de la entrada en vigencia de la precitada resoluci\u00f3n, arribaran a Colombia desde la Rep\u00fablica Popular China, Francia, Italia y Espa\u00f1a. Que mediante Resoluci\u00f3n 385 del 12 de marzo de 2020, el ministro de Salud y Protecci\u00f3n Social, de acuerdo con lo establecido en el art\u00edculo 69 de la Ley 1753 de 2015, declar\u00f3 el estado de emergencia sanitaria por causa del nuevo coronavirus COVID19 en todo el territorio nacional hasta el 30 de mayo de 2020 y, en virtud de la misma, adopt\u00f3 una serie de medidas con el objeto de prevenir y controlar la propagaci\u00f3n del COVID19 y mitigar sus efectos. Que el vertiginoso escalamiento del brote de Coronavirus COVID19 hasta configurar una pandemia representa actualmente una amenaza global a la salud p\u00fablica, con afectaciones al sistema econ\u00f3mico, de magnitudes impredecibles e incalculables, de la cual Colombia no podr\u00e1 estar exenta. Que la expansi\u00f3n en el territorio nacional del brote de enfermedad por el Coronavirus COVID19 y cuyo crecimiento exponencial es imprevisible, sumado a los efectos econ\u00f3micos negativos que se han venido evidenciando en la \u00faltima semana, es un hecho que, adem\u00e1s de ser una grave calamidad p\u00fablica, constituye una grave afectaci\u00f3n al orden econ\u00f3mico y social del pa\u00eds que justifica la declaratoria del Estado de Emergencia Econ\u00f3mica y Social, toda vez que se trata de situaciones diferentes a las que se refieren los articulas 212 y 213 de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica. Que el Ministerio de Salud y Protecci\u00f3n Social report\u00f3 el 9 de marzo de 2020 O muertes y 3 casos confirmados en Colombia. Que al 17 de marzo de 2020 el Ministerio de Salud y Protecci\u00f3n Social hab\u00eda reportado que en el pa\u00eds se presentaban 75 casos de personas infectadas con el Coronavirus COVID19 y O fallecidos, cifra que ha venido creciendo a nivel pa\u00eds de la siguiente manera: 102 personas contagiadas al 18 de marzo de 2020; 108 personas contagiadas al d\u00eda 19 de marzo de 2020; 145 personas contagiadas al d\u00eda 20 de marzo, 196 personas contagiadas al d\u00eda 21 de marzo, 235 personas contagiadas al 22 de marzo, 306 personas contagiadas al 23 de marzo de 2020; 378 personas contagiadas al d\u00eda 24 de marzo; 470 personas contagiadas al d\u00eda 25 de marzo, 491 personas contagiadas al d\u00eda 26 de marzo, 539 personas contagiadas al d\u00eda 27 de marzo, 608 personas contagiadas al 28 de marzo, 702 personas contagiadas al 29 de marzo; 798 personas contagiadas al d\u00eda 30 de marzo; 906 personas contagiadas al d\u00eda 31 de marzo, 1.065 personas contagiadas al d\u00eda 1 de abril, 1.161 personas contagiadas al d\u00eda 2 de abril, 1.267 personas contagiadas al d\u00eda 3 de abril, 1.406 personas contagiadas al d\u00eda 4 de abril, 1.485 personas contagiadas al d\u00eda 5 de abril, 1.579 personas contagiadas al d\u00eda 6 de abril, 1.780 personas contagiadas al 7 de abril, 2.054 personas contagiadas al 8 de abril de 2020 y cincuenta y cuatro (54) fallecidos a esa fecha. Que pese a las medidas adoptadas, el Ministerio de Salud y Protecci\u00f3n Social report\u00f3 el 10 de abril de 2020 80 muertes y 2.473 casos confirmados en Colombia, distribuidos as\u00ed: Bogot\u00e1 D.C. (1.121), Cundinamarca (83), Antioquia (246), Valle del Cauca (418), Bol\u00edvar (109), Atl\u00e1ntico (79), Magdalena (42), Cesar (20), Norte de Santander (40), Santander (21), Cauca (19), Caldas (25), Risaralda (52), Quind\u00edo (44), Huila (41), Tolima (21), Meta (16), Casanare (5), San Andr\u00e9s y Providencia (4), Nari\u00f1o (31), Boyac\u00e1 (27), C\u00f3rdoba (7), Sucre (1) y La Guajira (1). Decreto 537 de 2020 2 EVA  Gestor Normativo Departamento Administrativo de la Funci\u00f3n P\u00fablica Que seg\u00fan la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud  OMS, se ha reportado la siguiente informaci\u00f3n: (i) en reporte n\u00famero 57 de fecha 17 de marzo de 2020 a las 10:00 a.m. CET['I] se\u00f1al\u00f3 que se encuentran confirmados 179.111 casos del nuevo coronavirus COVID19\" y 7.426 fallecidos, (ii) en reporte n\u00famero 62 de fecha 21 de marzo de 2020 a las 23:59 p.m. CET se\u00f1al\u00f3 que se encuentran confirmados 292.142 casos del nuevo coronavirus COVID 19 y 12.783 fallecidos, (iii) en reporte n\u00famero 63 de fecha 23 de marzo de 2020 a las 10:00 a.m. CET se\u00f1al\u00f3 que se encuentran confirmados 332.930 casos del nuevo coronavirus COVID19 y 14.509 fallecidos, y (iv) y en el reporte n\u00famero 79 de fecha 8 de abril de 2020 a las 10:00 a.m. CET se encuentran confirmados 1,353.361 casos del nuevo coronavirus COVID19 y 79.235 fallecidos Que seg1:m la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud  OMS, en reporte de fecha 10 de abril de 2020 a las 19:00 GMT5,  hora del Meridiano de Greenwich, se encuentran confirmados 1,524,161 casos, 92,941 fallecidos y 213 pa\u00edses, \u00e1reas o territorios con casos del nuevo coronavirus COVID19\u201d. Que el Fondo Monetario Internacional mediante Comunicado de Prensa 20\/114 del 27 de marzo de 2020, public\u00f3 la \"Declaraci\u00f3n conjunta del Presidente del Comit\u00e9 Monetario y Financiero Internacional y la Directora Gerente del Fondo Monetario Internacional\", la cual expresa: \"[...] Estamos en una situaci\u00f3n sin precedentes en la que una pandemia mundial se ha convertido en una crisis econ\u00f3mica y financiera. Dada la interrupci\u00f3n repentina de la actividad econ\u00f3mica, el producto mundial se contraer\u00e1 en 2020. Los pa\u00edses miembros ya han tomado medidas extraordinarias para salvar vidas y salvaguardar la actividad econ\u00f3mica. Pero es necesario hacer m\u00e1s. Se debe dar prioridad al apoyo fiscal focalizado para los hogares y las empresas vulnerables a fin de acelerar y afianzar la recuperaci\u00f3n en 2021 [...]\" Que la Organizaci\u00f3n Internacional del Trabajo en el comunicado de fecha de 18 de marzo de 2020 sobre el \"El COVID19 y el mundo del trabajo: Repercusiones y respuestas\", afirma que \"[...] El COVID19 tendr\u00e1 una amplia repercusi\u00f3n en el mercado laboral. M\u00e1s all\u00e1 de la inquietud que provoca a corto plazo para la salud de los trabajadores y de sus familias, el virus y la consiguiente crisis econ\u00f3mica repercutir\u00e1n adversamente en el mundo del trabajo en tres aspectos fundamentales, a saber: 1) la cantidad de empleo (tanto en materia de desempleo como de subempleo); 2) la calidad del trabajo (con respecto a los salarios y el acceso a protecci\u00f3n social); y 3) los efectos en los grupos espec\u00edficos m\u00e1s vulnerables trente a las consecuencias adversas en el mercado laboral [...]\". Que as\u00ed mismo la Organizaci\u00f3n Internacional del Trabajo en el referido comunicado estima \"[...] un aumento sustancial del desempleo y del subempleo como consecuencia del brote del virus. A tenor de varios casos hipot\u00e9ticos sobre los efectos del COVID 19 en el aumento del PIB a escala mundial [...], en varias estimaciones preliminares de la OIT se se\u00f1ala un aumento del desempleo mundial que oscila entre 5,3 millones (caso \"m\u00e1s favorable\") y 24,7 millones de personas (caso \"m\u00e1s desfavorable\"), con respecto a un valor de referencia de 188 millones de desempleados en 2019. Con arreglo al caso hipot\u00e9tico de incidencia \"media\", podr\u00eda registrarse un aumento de 13 millones de desempleados (7,4 millones en los pa\u00edses de ingresos elevados). Si bien esas estimaciones poseen un alto grado de incertidumbre, en todos los casos se pone de relieve un aumento sustancial del desempleo a escala mundial. A t\u00edtulo comparativo, la crisis financiera mundial que se produjo en 2008 9 hizo aumentar el desempleo en 22 millones de personas\". Que en consecuencia la Organizaci\u00f3n Internacional del Trabajo OIT en el citado comunicado insta a los Estados a adoptar medidas urgentes para (i) proteger a los trabajadores y empleadores y sus familias de los riesgos para la salud generadas por el coronavirus COVID19; (ii) proteger a los trabajadores en el lugar de trabajo; (iii) estimular la econom\u00eda y el empleo, y (iv) sostener los puestos de trabajo y los ingresos, con el prop\u00f3sito de respetar los derechos laborales, mitigar los impactos negativos y lograr una recuperaci\u00f3n r\u00e1pida y sostenida. Que el art\u00edculo 47 de la Ley Estatutaria 137 de 1994 faculta al Gobierno nacional para que en virtud de la declaraci\u00f3n del Estado de Emergencia, pueda dictar decretos con fuerza de ley, destinados exclusivamente a conjurar la crisis y a impedir la extensi\u00f3n de sus efectos, siempre que (i) dichos decretos se refieran a materias que tengan relaci\u00f3n directa y espec\u00edfica con dicho Estado, (ii) su finalidad est\u00e9 encaminada a conjurar las causas de la perturbaci\u00f3n y a impedir la extensi\u00f3n de sus efectos, (iii) las medidas adoptadas sean necesarias para alcanzar los fines que dieron lugar a la declaratoria de Estado de Excepci\u00f3n correspondiente, y (iv) cuando se trate de decretos legislativos que suspendan leyes se expresen las razones por las cuales son incompatibles con el correspondiente Estado de Excepci\u00f3n. Que mediante los decretos legislativos 457 del 22 de 2020 \"Por el cual se imparten instrucciones en virtud de la emergencia sanitaria generada por la pandemia del Coronavirus COVID19 y el mantenimiento del orden p\u00fablico\" y 531 del 8 de abril de 2020 \"Por el cual se imparten instrucciones en virtud de la emergencia sanitaria generada por la pandemia del Coronavirus COVID19, y el mantenimiento del orden p\u00fablico\", se orden\u00f3 el aislamiento preventivo obligatorio de todas las personas habitantes de la Rep\u00fablica de Colombia, para el primero, a partir de las cero horas (00:00 a.m.) del d\u00eda 25 de marzo de 2020, hasta las cero horas (00:00 a.m.) del d\u00eda 13 de abril de 2020, y Decreto 537 de 2020 3 EVA  Gestor Normativo para el segundo a partir de las cero horas (00:00 a.m.) del d\u00eda 13 de abril 2020, hasta las cero horas (00:00 a.m.) del d\u00eda 27 de abril de 2020. Departamento Administrativo de la Funci\u00f3n P\u00fablica Que de conformidad con lo anterior, se hace necesario tomar algunas medidas en materia de contrataci\u00f3n estatal, con la finalidad de prevenir la propagaci\u00f3n de la pandemia, mediante el distanciamiento social, acudiendo a la realizaci\u00f3n de audiencias p\u00fablicas electr\u00f3nicas o virtuales, fortaleciendo el uso de las herramientas electr\u00f3nicas, de manera que se evite el contacto entre los participantes en los procesos de contrataci\u00f3n, pero sin afectar la publicidad y la transparencia; prop\u00f3sito que tambi\u00e9n se debe cumplir en la realizaci\u00f3n de las actuaciones contractuales sancionatorias, que deben incorporar medios electr\u00f3nicos para evitar el contacto f\u00edsico, pero que garanticen el debido proceso y el derecho de defensa; no obstante, en caso de ser necesario, y con el fin de facilitar que la Administraci\u00f3n dirija los procedimientos de contrataci\u00f3n, se debe autorizar la suspensi\u00f3n de los procedimientos, inclusive su revocatoria, cuando no haya mecanismos que permitan continuarlos de manera normal; adicionalmente, es necesario permitir que las autoridades administrativas, y en especial la Agencia Nacional de Contrataci\u00f3n P\u00fablica  Colombia Compra Eficiente pueda adelantar procedimientos de contrataci\u00f3n \u00e1giles y expeditos, ante la urgencia en adquirir bienes, obras o servicios para contener la expansi\u00f3n del virus y atender la mitigaci\u00f3n de la pandemia; inclusive se debe autorizar, entre otras medidas pertinentes, la adici\u00f3n ilimitada de los contratos vigentes que contribuyan a atender la epidemia. Que para evitar el contacto entre las personas y propiciar el distanciamiento individual, durante el estado de emergencia sanitaria, resulta razonable que para no paralizar la contrataci\u00f3n estatal y el mercado de compras p\u00fablicas, las cuales constituyen el 15% del Producto Interno Bruto del pa\u00eds en un mercado monopsonio donde la econom\u00eda colombiana requiere la constante ejecuci\u00f3n del gasto p\u00fablico, se hace necesario aprovechar los medios tecnol\u00f3gicos para cumplir la funci\u00f3n administrativa y expedir una nueva norma, sin afectar los principios consagrados en el art\u00edculo 209 de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica. Que de acuerdo con el principio de eficiencia administrativa consagrado en el art\u00edculo 209 de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica, resulta razonable y adecuado permitirle a las entidades p\u00fablicas contratantes surtir por medios electr\u00f3nicos los procedimientos administrativos sancionatorios por presunto incumplimiento contractual o suspender los t\u00e9rminos de los mismos para darle prioridad o prevalencia a aquellas actuaciones contractuales orientadas a mitigar la emergencia sanitaria o impedir la extensi\u00f3n de sus efectos y adicionar as\u00ed el art\u00edculo 86 de la Ley 1474 de 2011. Que resulta razonable brindarle a las entidades p\u00fablicas la posibilidad de modificar sus prioridades en el plan de adquisiciones y ejecuci\u00f3n del gasto para invertirlos en obras, bienes y servicios que aporten en la mitigaci\u00f3n de la pandemia, motivo por el cual se podr\u00eda facultar a los ordenadores del gasto, adicionando un art\u00edculo nuevo a la legislaci\u00f3n contractual, bien para revocar los actos mediante los cuales se abren los procesos de selecci\u00f3n de contratistas o para suspender los mismos cuando sea complejo o imposible continuarlos. Que sin afectar la autonom\u00eda de los entes territoriales, se le permite a los municipios y departamentos apoyarse en los acuerdos marco de precios o instrumentos de agregaci\u00f3n de demanda que construya o haya construido la Agencia Nacional de Contrataci\u00f3n P\u00fablica  Colombia Compra Eficiente, fortaleciendo as\u00ed los principios de eficiencia, transparencia y celeridad de la funci\u00f3n administrativa consagrados en el art\u00edculo 209 superior. La preferencia que aut\u00f3nomamente adopte cada ente territorial se sustentar\u00e1 en el an\u00e1lisis de necesidad, conveniencia y oportunidad que deba proyectarse para la estructuraci\u00f3n de todo contrato estatal, para lo cual se adiciona una nueva norma a la legislaci\u00f3n contractual colombiana. Que atendiendo la temporalidad de aproximadamente seis (6) meses durante los cuales la Agencia Nacional de Contrataci\u00f3n P\u00fablica  Colombia Compra Eficiente estructura y pone en operaci\u00f3n un acuerdo marco de precios o un instrumento de agregaci\u00f3n de demanda sobre los bienes no comprendidos en el estado de emergencia sanitaria, resulta razonable que sin proceso de licitaci\u00f3n alguna, los proveedores de bienes y servicios \u00fatiles y necesarios para mitigar la pandemia o impedir la extensi\u00f3n de sus efectos, puedan ofrecer los mismos en la Tienda Virtual del Estado Colombiano sin tener que acudir a un proceso licitatorio. m\u00e1xime cuando la escasez de dichos bienes y\/o servicios requieren procedimientos r\u00e1pidos o inmediatos que habilitan su adquisici\u00f3n para proteger los derechos a la salud y la vida. As\u00ed las cosas, se hace necesario adicionar una norma al par\u00e1grafo 5 del art\u00edculo 2 de la Ley 1150 de 2007. Que ante la escasez de ciertos bienes y servicios, con ocasi\u00f3n de la recesi\u00f3n econ\u00f3mica anunciada por el Fondo Monetario Internacional, resulta necesario orientar los principios de la funci\u00f3n administrativa hacia el cumplimiento de los fines del Estado y de la contrataci\u00f3n p\u00fablica, mediante la adquisici\u00f3n de bienes y servicios \u00fatiles para mitigar la pandemia o impedir la extensi\u00f3n de sus efectos, que se extienda a todas las cuant\u00edas y formas de contrataci\u00f3n la posibilidad de comprar en grandes superficies, m\u00e1xime cuando el pa\u00eds se encuentra ante una escasez de los productos con los cuales se pueden proteger los derechos fundamentales a la salud y a la vida, por lo que se adiciona el par\u00e1grafo 1 del art\u00edculo 94 de la Ley 1474 de 2011. Decreto 537 de 2020 4 EVA  Gestor Normativo Que para generar la confianza institucional de cada uno de los ordenadores del gasto en una medida como la urgencia manifiesta contemplada en los art\u00edculos 42 y 43 de la Ley 80 de 1993 y el literal a) del numeral 4 del art\u00edculo 2 de la Ley 1150 de 2007, se hace necesario considerar como probado el estado de emergencia sanitaria con ocasi\u00f3n de la pandemia Coronavirus COVID19, que sirve como fundamento f\u00e1ctico para implementar la modalidad de contrataci\u00f3n directa de los bienes y servicios requeridos durante la emergencia sanitaria. Departamento Administrativo de la Funci\u00f3n P\u00fablica Que ante la escasez de los bienes y servicios necesarios para mitigar la pandemia Coronavirus COVID19 o impedir la extensi\u00f3n de sus efectos, y \u00b7 conocidas las imperfecciones y las complejidades en la consecuci\u00f3n de los mismos, resulta conveniente autorizar adiciones contractuales en estas adquisiciones sin afectar por ello el principio de transparencia en la contrataci\u00f3n p\u00fablica, haciendo por ello adecuado expedir una norma que adicione unos incisos al par\u00e1grafo del art\u00edculo 40 de la Ley 80 de 1993, con las restricciones mencionadas, adici\u00f3n contractual que solo tendr\u00e1 vigencia durante la emergencia sanitaria declarada por el Ministerio de Salud y .Protecci\u00f3n Social. Que dentro de los objetivos estrat\u00e9gicos del Gobierno nacional para mitigar la pandemia, se ha considerado vital en su orden de importancia; salvar vidas y proteger la salud de los colombianos, evitar hambrunas y fortalecer el tejido social y familiar, raz\u00f3n por la cual cobra importancia facilitar el pago de m\u00e1s de 230.000 contratistas de prestaci\u00f3n de servicios en el Estado, quienes en muchas ocasiones convierten su ingreso en el \u00fanico sustento de toda una familia con el cual se protegen derechos fundamentales como el m\u00ednimo vital, la educaci\u00f3n, la salud y la vida, y en ese sentido, se crea una norma que facilite los desembolsos sobre probadas acreencias. Que ante la escasez de bienes y servicios en el mercado internacional, resulta conveniente para la satisfacci\u00f3n de los derechos fundamentales a la salud y la vida, que el Estado colombiano cuente con sus agentes diplom\u00e1ticos en el exterior para negociar ante empresas extranjeras p\u00fablicas, privadas o mixtas, con la inmediatez que demanda la actual competencia del mercado, los productos necesarios para cumplir con el objetivo estrat\u00e9gico de proteger los derechos fundamentales a la salud y a la vida, y en tal sentido se extiende la facultad del Fondo Rotatorio del Ministerio de Relaciones Exteriores para contratar bienes y servicios distintos a los utilizados para cumplir con los objetivos del Ministerio de Relaciones Exteriores en la crisis causada por el Coronavirus, y en este sentido se ampl\u00edan las facultades consagradas en el art\u00edculo 2 del Decreto Ley 20 de 1992 eliminando la restricci\u00f3n de contratar bienes y servicios destinados \u00fanicamente a la misi\u00f3n institucional de la mencionada Cartera. Que mediante el Decreto 417 del 17 de marzo de 2020 se declar\u00f3 por el t\u00e9rmino de treinta (30) d\u00edas calendario el Estado de Emergencia Econ\u00f3mica, Social y Ecol\u00f3gica; sin embargo, es necesario mantener las medidas adoptadas por el Decreto 440 del 20 de marzo de 2020 mientras dure el estado de emergencia sanitaria, por tornarse necesarias para garantizar las finalidades se\u00f1aladas en los p\u00e1rrafos precedentes, las cuales atienden a conjurar la crisis e impedir la propagaci\u00f3n de sus efectos. En m\u00e9rito de lo expuesto, DECRETA ","Norma":"Decreto_537_de_2020"}]